%========================================================================================
% TU Dortmund, Informatik Lehrstuhl VII
%========================================================================================

\chapter{Grundlagen}
\label{Grundlagen}
Im Folgenden werden ausgewählte Grundlagen für die vertragliche Gestaltung der Herstellung von Individualsoftware im Detail beschrieben.
\section{Definition von Software}
\label{Definition_von_Software}
Unter Software wird allgemein ein Programm (durch einen Computer ausführbare Befehlsfolge) verstanden, welches auf der zugehörigen Hardware wie einem PC, Smartphone oder Steuergerät ausgeführt werden kann. Nach der ISO/IEC-Norm 24765 kann eine Software, neben einem Programm oder der Verbindung mehrere Programme, zudem auch die zugehörige Dokumentation sowie weitere notwendige Daten wie Grafiken umfassen.\footnote{\glqq [Software is] 1. all or part of the programs, procedures, rules, and associated documentation of an information processing system 2. computer programs, procedures, and possibly associated documentation and data pertaining to the operation of a computer system 3. program or set of programs used to run a computer\grqq \cite{ISO24765}}\\
Zusätzlich gilt eine Software als bewegliche Sache, da sie über Datenträger wie CDs oder USB-Sticks transportierbar und damit bewegblich ist.\footnote{\glqq Der Bundesgerichtshof hat wiederholt entschieden, dass eine auf einem Datenträger verkörperte Standardsoftware als bewegliche Sache anzusehen ist\grqq \cite{jurpc}}\\

\section{Abgrenzung von Individual- und Standardsoftware}
\label{Abgrenzung_Indiv_Standardsoftware}
Die Individualsoftware grenzt sich dadurch von der Standardsoftware ab, dass sie auf die Aufgaben und den Verwendungszweck eines einzelnen Kunden abgestimmt, entwickelt und diesem anschließend dauerhaft überlassen wird (Az.: 20 U 3515/09). Bei einem Projekt für die Erstellung einer Individualsoftware stehen die Planung und Entwicklung im Vordergrund, anstelle des Erwerbes einer Sache, wie bei dem Kauf einer Standardsoftware ist. Dennoch wird nach §650 BGB (ehemals §651 BGB) das Kaufrecht angewendet. Grund dafür ist, dass der Vertragsgegenstand die Lieferung einer herzustellenden oder zu erzeugenden beweglichen Sachen ist, unter die auch - wie zuvor erwähnt - Softwarelösungen fallen (§650 BGB - \textit{Auf einen Vertrag, der die Lieferung herzustellender oder zu erzeugender beweglicher Sachen zum Gegenstand hat, finden die Vorschriften über den Kauf Anwendung.} [...]).\\
Üblicherweise kommt Individualsoftware dann zum Einsatz, wenn bestehende Marktlösungen die Anforderungen nicht erfüllen. Eine Erweiterung bestehender Softwarelösungen um vom Anwender geforderte Funktionalitäten stellt keine Individualsoftware dar, wird aber ebenfalls in einem Software-Entwicklungsvertrag abgebildet. Ist eine Erweiterung nicht möglich oder nicht ausreichend, wird dann eine neue Software von einem Dienstleister erstellt und an den Kunden übergeben, welcher wiederum häufig den Anbieter für die weitere Wartung an der Software engagiert.\\
\\
Um eine Standardsoftware hingegen handelt es sich, wenn ein Programm auf eine allgemeine Aufgabe ausgelegt ist und somit mehrere potentielle Anwender anspricht. Insbesondere kann die Software nach dem Erwerb eingesetzt werden, ohne dass sie zunächst entwickelt werden muss. Damit steht bei Vertragsabschluss die Lieferung der Software im Vordergrund, weshalb auch hier ein Kaufvertrag angewendet wird.
\footnote{\glqq In einem Urteil vom 23.12.2009 (Az.: 20 U 351/09) hat das OLG München sich zur rechtlichen Einordnung von Verträgen über die Erstellung von Individualsoftware geäußert. Das OLG hat einen Software-Entwicklungsvertrag klar und deutlich dem Werkvertragsrecht zugeordnet [...]\grqq \cite{ITRechtsInfoIndividualsoftware}}

\section{Vertragsarten}
\label{Vertragsarten}
Bei dem Kauf einer Individualsoftware kommt im Allgemeinen ein Kaufvertrag zur Anwendung. Für eine verständlichere Abgrenzung werden im Folgenden sowohl der Kauf- als auch der Werkvertrag erläutert. 
\subsection{Kaufvertrag}
\label{Kaufvertrag}
Der Kaufvertrag wird im Bürgerlichen Gesetzbuch (BGB) in §433 bis §479 gesetzlich festgelegt und behandelt den Kauf eines Vertragsgegenstandes. Dieser muss, wie beispielsweise eine Software, nicht immer physischer Natur sein. Im Austausch gegen eine Vergütungd wechselt dabei der Vertragsgegenstand in den Besitz des Käufers, wobei sich aus der Schließung des Vertrages für beide Parteien verschiedene Pflichten ergeben. \\
 \\
Der Verkäufer verpflichtet sich durch den Kaufvertrag dazu den Vertragsgegenstand dem Käufer zu überlassen sowie das Nutzungsrecht und das Eigentums- bzw. Besitzrecht des Gegenstandes an den Käufer zu übergeben.\\
Bei der Übergabe der Software sichert der Verkäufer dem Kunden zu, dass diese frei von Sachmängeln ist. Dies ist der Fall, wenn sie die vertraglich \textit{vereinbarten Beschaffenheit} erfüllt.\footnote{\glqq Die Sache ist frei von Sachmängeln, wenn sie bei Gefahrübergang die vereinbarte Beschaffenheit hat. Soweit die Beschaffenheit nicht vereinbart ist, ist die Sache frei von Sachmängeln, 
\begin{itemize}
	\item[1.] wenn sie sich für die nach dem Vertrag vorausgesetzte Verwendung eignet, sonst
	\item[2.] wenn sie sich für die gewöhnliche Verwendung eignet und eine Beschaffenheit aufweist, die bei Sachen der gleichen Art üblich ist und die der Käufer nach der Art der Sache erwarten kann.\grqq
\end{itemize}
(§434 Abs. 1 BGB)} Wird diese Beschaffenheit im Vertrag nicht festgelegt, muss die Software mindestens die Anforderungen erfüllen, dass sie sich für die im Vertrag \textit{vorausgesetzte Verwendung} eignet oder die einer bei \textit{Sachen der gleichen Art} üblichen Beschaffenheit und Verwendungsmöglichkeiten aufweist (§434 Abs. 1 BGB).\\
Der Käufer auf der anderen Seite hat die Pflicht den im Vertrag vereinbarten Kaufpreis zu begleichen und den Kaufgegenstand abzunehmen (§433 Abs. 2 BGB). Eine Abnahme erfolgt dabei nicht in dem Umfang, wie bei einem Werkvertrag, sondern stellt eher eine Übergabe dar. Erst im Anschluss hat der Käufer die Software zu überprüfen und Ansprüche bei Mängeln geltend zu machen.\\
Dabei steht dem Käufer, abhängig von den Umständen, zu eine Nacherfüllung einzufordern, von dem Vertrag zurück zu treten, den Kaufpreis zu mindern oder zuletzt sogar einen Schadensersatz einzufordern (§ 437 BGB). Jegliche zusätzlichen Aufwände müssen bei einer Nacherfüllung zudem von dem Verkäufer getragen werden (§439 Abs. 2 BGB). Die Verjährungsfrist für Mängelansprüche beträgt bei Software zwei Jahre (§438 Abs. 1 S. 3 BGB) und beginnt mit der Übergabe der Software (§438 Abs. 2 BGB).\\


\subsection{Werkvertrag}
\label{Werkvertrag}
Der Werkvertrag im BGB wird in §§631 - 650 geregelt und beschreibt das Erstellen eines Werkes. Dabei steht die Leistung, also die Herstellung des Werkes, nicht der Kauf im Mittelpunkt des Vertrages. Auch bei dieser Vertragsform ergeben sich Pflichten für beide Vertragsparteien. \\
Der Anbieter verpflichtet sich zur erfolgreichen Erstellung des geschuldeten Werkes, hierbei sind die bloßen Bemühungen nicht ausreichend. (§631 Abs. 1 BGB) Die Verantwortung über den Erfolg liegen bei ihm. Dies ist insbesondere eine Unterscheidung zu dem Dienstvertrag (§611 BGB), in dem sich der Schuldner zu einer Dienstleistung (Bemühung) verpflichtet, nicht aber dessen Erfolg.\\
Der Kunde auf der anderen Seite verpflichtet sich zur Zahlung der Vergütung (§632 BGB) und das, soweit vertraglich nicht anders vereinbart, spätestens nach Abnahme des Werkes. Sollte die Abnahme nicht erfolgen, besteht kein Anspruch auf Vergütung und der Anbieter hat das Geld zurück zu zahlen. Mit der Abnahme beginnt die Frist der Gewährleistung.\\
Gleichzeitig hat der Kunde die Pflicht an dem Erfolg des Werkes mitzuwirken, insofern, dass dieser seinen notwendigen Handlungen nachkommt. Andernfalls erhält der Anbieter das Recht bei Verzögerungen durch den Kunden auf eine angemessene Entschädigung, die sich nach der Vergütung, der Dauer des Verzuges und dem zu erwartenen Verlust des Anbieters auf Grund des Verzuges richtet (§642 BGB).\\
 \\
Der Kunde kann nach §634 BGB mehrere Rechte bei Mängeln in Anspruch nehmen. So ist es ihm möglich vom Anbieter zu fordern die Mängel zu beseitigen, wobei letzterer die Kosten zu übernehmen hat (§635 Abs. 2 BGB - \textit{Der Unternehmer hat die zum Zwecke der Nacherfüllung erforderlichen Aufwendungen, insbesondere Transport- Wege-, Arbeits- und Materialkosten zu tragen.})\\
Alternativ kann der Kunde selber die Mängel beheben beziehungsweise von einem dritten beheben lassen und die dabei entstandenen Kosten vom Anbieter zurück verlangen (§637 BGB). Zudem hat der Kunde die Möglichkeit vom Vertrag zurückzutreten (§§636, 323 und 326 BGB) oder die Vergütung des Anbieters zu vermindern (§638 BGB). Die Minderung ist dabei auf den Wert des Mangel begrenzt (§636 Abs. 3 BGB - \textit{Bei der Minderung ist die Vergütung in dem Verhältnis herabzusetzen, in welchem zur Zeit des Vertragsschlusses der Wert des Werkes in mangelfreiem Zustand zu dem wirklichen Wert gestanden haben würde. [...]}). Zuletzt hat der Kunde die Möglichkeit nach den in §634 Abs. 4 BGB beschriebenen Vorschriften Schadensersatz einzufordern.\\